+++
title = "Вариационное исчисление" 
+++

## Введение

Наряду с задачами, в которых необходимо определить максимальные и
минимальные значения некоторой функции $z = f(x),$ в задачах физики
нередко возникает необходимость найти максимальные или минимальные
значения величин особого рода, называемых функционалами.

**Функционал** --- переменная величина, значение которой определяется
выбором одной или нескольких функций.

Например, функционалом является длина $l$ дуги плоской (или
пространственной) кривой, соединяющей две заданные точки $A(x_0, y_0)$ и
$B(x_1, y_1):$


![image](Pictures/1'.jpg)
![image](Pictures/1.jpg)

Величина $l$ вычисляется по формуле
$$
l[y(x)] = \int_{x_0}^{x_1} \sqrt{1 + (y')^2}~dx
$$ 
если задано уравнение кривой $y = y(x)$.

Площадь $S$ некоторой поверхности также является функционалом, так как
она определяется выбором поверхности, т.е. выбором функции $z(x,y)$,
входящей в уравнение поверхности $z=z(x,y)$ и вычисляется по формуле

$$S[z(x,y)] = \iint\limits_{D} \sqrt{1+ \left(\dfrac{\partial z}{\partial x}\right)^2 + \left(\dfrac{\partial z}{\partial y}\right)^2} dx dy,$$
где $D$ --- проекция поверхности на плоскость $Oxy.$

Моменты инерции, статические моменты, координаты центра тяжести
некоторой кривой или поверхности также являются функционалами, так как
их значения определяются выбором кривой или поверхности, т.е. выбором
функций, входящих в уравнение этой кривой или поверхности. Во всех этих
примерах мы видим, что при задании функционала функции соответствует
число, в то время как при задании функции числу соответствовало число.

**Вариационное исчисление** изучает методы, позволяющие находить
максимальные и минимальные значения функционалов.

**Вариационные задачи** --- задачи, в которых требуется исследовать
функционал на максимум или минимум.

**Основная задача вариационного исчисления** --- исследование
функционалов на экстремум и отыскание тех функций, на которых этот
экстремум достигается.

## Необходимое условие экстремума

Функционал достигает своего экстремального значения только на функциях,
которые являются решением **уравнения Эйлера**

$$
F_y - \dfrac{d}{dx} F_{y'} = 0
$$ 

Решения уравнения Эйлера --- экстремали.
Экстремали, удовлетворяющие краевым условиям --- допустимые экстремали.

### Достаточное условие экстремума 

На допустимой экстремали выполнено **условие Якоби**: решения $u$
уравнения Якоби обращаются в 0 при $x = x_0$ и не обращаются в 0 ни в
одной точке отрезка $x_0 < x \leqslant x_1,$ где

$$
(F_{yy} - \dfrac{d}{dx} F_{y y'}) u - \dfrac{d}{dx} (F_{y' y'} u') = 0 - \textbf{уравнение Якоби}
$$

$F_{yy}, F_{y y'}, F_{y' y'}$ - известные функции переменной $x$.

### Необходимое и достаточное условие локального минимума (максимума)

На допустимой экстремали выполнено **условие Лежандра**:
$$F_{y' y'} \geqslant 0, ~(F_{y' y'} \leqslant 0)  - \textbf{слабый минимум (слабый максимум)},$$
$$F_{y' y'} > 0, ~(F_{y' y'} < 0)  - \textbf{сильный минимум (сильный максимум)}.$$

Исследовать функционал на экстремум и вычислить экстремальное значение
$$
v(y) = \int\limits_{-1}^0 (y'^2 + 2 x y) dx, ~ y(-1) = 0,~y(0) = 1
$$

<!--
#### Решение {#решение}

1.  Решим уравнение Эйлера. Необходимое условие экстремума $$F_y = 2x,$$
    $$F_{y'} = 2 y'$$ $$2x- \dfrac{d}{dx} (2 y') = 0$$ $$2x-2 y''=0$$
    x=y''$$ $$y'=\int x dx = \dfrac{x^2}{2} + c_1,$$
    y = \int\left(\dfrac{x^2}{2} + c_1\right)dx = \dfrac{x^3}{6} + c_1 x + c_2 - \text{экстремаль}
    y(-1) = -\dfrac{1}{6}-c_1+c_2 = 0$$ $$y(0) = c_2 = 1
    -\dfrac{1}{6}-c_1+\dfrac{6}{6}=0 \rightarrow c_1 = \dfrac{5}{6}
    y=\dfrac{x^3}{6}+\dfrac{5}{6}x+1 - \text{допустимая экстремаль}
    $$

2.  Запишем и решим уравнение Якоби. Достаточное условие экстремума
    $$F_y = 2x,~F_{yy} = 0,~F_{y y'} = 0,~F_{y' y'} = 2$$
    $$(0 - \dfrac{d}{dx} 0) u - \dfrac{d}{dx}(2 u') = 0$$ $$-2 u'' = 0$$
    $$u'' = 0$$ $$u' = \int 0 dx = c_1$$
    $$u = \int c_1 dx = c_1 x + c_2$$

    Проверим условие Якоби, в котором говорится, что при $x=x_0$ решение
    $u$ должно быть равно 0, а на отрезке $(x_0, x_1]$ не равно 0. В
    нашем случае $x_0 = -1.$

    Пусть решение уравнения $u = c_1 x + c_2$ при $x_0 = -1$ обращается
    в ноль: $u(-1) = 0$ , тогда соотношение констант:
    $$0 = -c_1 + c_2, \rightarrow c_1=c_2$$

    и решение уравнения Якоби можно записать в виде: $u = c_1 (x+1)$. На
    отрезке $x \in (-1, 0]$ эта функция в ноль более не обращается, т.е.
    условие Якоби для этой допустимой экстремали (а так получилось, что
    она тут и не рассматривалась, т.е. оно выполнилось бы для любой
    экстремали) выполнено.

3.  Проверяем условие Лежандра: $$F = y'^2 + 2 x y,$$ $$F_{y'} = 2 y'$$
    $$F_{y' y'} = 2 > 0$$ --- функция достигает сильного минимума.

    $$\int\limits_{-1}^0 \left(\left(\dfrac{x^3}{6}+\dfrac{5}{6}x+1\right)'^2+2x\left(\dfrac{x^3}{6}+\dfrac{5}{6}x+1\right)\right)dx =$$$$=\int \limits_{-1}^0 \left(\left(\dfrac{x^2}{2} + \dfrac{5}{6}\right)^2 + \dfrac{x^4}{3} + \dfrac{5}{3} x^2 + 2x\right) dx=$$
    $$\int\limits_{-1}^0 \left(\dfrac{x^4}{4} +\dfrac{5x^2}{6}+ \dfrac{25}{36} + \dfrac{x^4}{3} + \dfrac{5 x^2}{3} + 2x \right) dx =$$$$=\left(\dfrac{x^5}{20}+\dfrac{5 x^3}{18}+\dfrac{25x}{36}+\dfrac{x^5}{15}+\dfrac{5x^3}{9}+x^2\right)\Big|_{-1}^0=$$$$=\dfrac{1}{20} + \dfrac{5}{18} + \dfrac{25}{36} + \dfrac{1}{15} + \dfrac{5}{9} - 1 = \dfrac{1392}{2160} = \dfrac{29}{45}$$
-->

## Вариационные задачи на условный экстремум. Задача Лагранжа 

Рассмотрим функционал:

$$
V[y(x), z(x)]=V[y,z] = \int\limits_{x_0}^{x_1} f(x, y, z, y', z') dx
$$
с краевыми условиями: 
$$
\begin{array}{ll}
    y(x_0) = y_0, & z(x_0) = z_0, \\\\
    y(x_1) = y_1, & z(x_1) = z_1
\end{array}\tag{2}
$$

и дополнительным условием связи вида:

$$
\varphi(x, y, z, y', z') = 0\tag{3}
$$

Необходимо среди всех кривых $y(x), z(x) \in C^1 [a,b]$, удовлетворяющих
краевым условиям $(2)$, а
также условию связи $(3)$, 
требуется определить те, на которых реализуется экстремум функционала
$V[y,z]$ --- задача Лагранжа.

Уравнения связи вида: $\varphi(x, y, z) = 0$ в механике называются
***голономными***, а связи вида: $\varphi(x,y,z,y',z') = 0$ ---
***неголономными***.

#### Необходимые условия экстремума (задача Лагранжа): 

1.  пусть функции $y(x), z(x)$ реализуют экстремум функционала $V[y,z]$
    на множестве функций, удовлетворяющих условиям
    $(2),(3)$

2.  функции $f$ и $\varphi$ --- трижды дифференцируемы;

3.  $y(x)$ и $z(x)$ --- дважды дифференцируемые и
    $\varphi'^2_z + \varphi'^2_y \neq 0$ (для неголономных связей).

Тогда существует дифференцируемая функция $\lambda(x):$ функции
$y(x), z(x)$ и $\lambda(x)$ удовлетворяют системе уравнений Эйлера,
записанной для вспомогательного функционала:
$V = \int\limits_{x_0}^{x_1} F dx$ где
$F = F + \lambda(x) \cdot \varphi$

$$
\begin{cases}\begin{array}{ll}
    F^*_y - \tfrac{d}{dx} F^*_{y'} = 0\\\\
    F^*_z - \tfrac{d}{dx} F^*_{z'} = 0
    \end{array}
\end{cases}
$$

### Общий случай 

В вариационной задаче на условный экстремум требует найти экстремум
функционала 
$$
V[y_1, y_2, \ldots , y_n] = \int\limits_{x_0}^{x_1} F(x, y_1, y_2, \ldots , y_n, y'_1, y'_2, \ldots , y'_n)dx \tag{5} \\\\ 
y_k(x_0) = y_{k0}, ~ y_k{x_1} = y_{k1} ~~ (k = 1, 2, \ldots , n) 
$$

при наличии условий связи 

$$
\varphi_i(x, y_1, \ldots, y_n) = 0 ~~ i = 1, 2, \ldots , m < n\tag{6}
$$

которые считаются независимыми.

#### Необходимые условия условного экстремума. 

Функции $y_1, y_2, \ldots, y_n,$ реализующие экстремум функционала
$(5)$ при наличии условий
$(6)$, удовлетворяют при соответствующем выборе множителей $\lambda_i(x), i=1,...,m$ уравнениям
Эйлера, составленным для функционала 
$$
    L = \int\limits_{x_0}^{x_1} \left(F + \sum\limits_{i=1}^m \lambda_i \varphi_i \right) dx
$$

Если обозначить для краткости записи
$$
F + \sum\limits_{i=1}^m \lambda_i \varphi_i = \Phi(x, y_1, ... , y_n)
$$
Тогда функции $\lambda_i(x)$ и $y_i(x)$ определяются из уравнений Эйлера
$\Phi'_{y_k} - \dfrac{d}{dx} \Phi'_{y'_k}=0, k = 1,...,n$ и
$\varphi_i (x, y_1, ... , y_n) = 0, i = 1, ... , m.$
